**濂洞車站**（原名**水南洞**（**水湳洞**），舊名**瑞芳街**）位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[瑞芳區](../Page/瑞芳區.md "wikilink")，為[台鐵](../Page/台鐵.md "wikilink")[深澳線之車站](../Page/深澳線.md "wikilink")，於1989年深澳線裁撤客運服務時廢止。

## 構造景觀

通車後的車站為[水泥](../Page/水泥.md "wikilink")[建築](../Page/建築.md "wikilink")，有站房主體及候車室和洗手間各一座，背後即可看見[陰陽海](../Page/陰陽海.md "wikilink")。站內設有供[蒸氣機車排放碳渣的](../Page/蒸氣機車.md "wikilink")[股道](../Page/股道.md "wikilink")，以及供給機車鍋爐加水之設備；並有圓型大水塔在水雷山下，以供儲存補給。另外設有員工俱樂部和倉庫各一座，及一棟站長宿舍和兩間員工宿舍。

## 使用狀況

  - 裁撤廢止前為[三等站](../Page/三等站_\(台鐵\).md "wikilink")。
  - 員工宿舍和俱樂部現皆已被鏟平，[新北市政府將原址規劃為公園](../Page/新北市政府.md "wikilink")。
  - 原來供給蒸汽機車加水之大水塔仍座落在較高層之水雷山下。
  - 鐵軌遺址目前仍在附近一座[台電的無名橋上](../Page/台電.md "wikilink")，但被柏油路的瀝青覆蓋。

## 歷史

  - 本站之前身在[金瓜石線開通時列車票價表里程表上印作](../Page/金瓜石線.md "wikilink")「瑞芳街」\[1\]，又名為「水南洞（水湳洞）」。
  - 1967年8月25日：[臺鐵改建之](../Page/臺鐵.md "wikilink")[深澳線延伸通車](../Page/深澳線.md "wikilink")\[2\]，設站，站名為水南，並同時辦理客、貨運。
  - 1967年10月31日：改名為濂洞。
  - 1977年12月1日：為配合[北部濱海公路興建](../Page/北部濱海公路.md "wikilink")，停止營運。
  - 1978年1月11日：恢復營運。
  - 1986年7月12日：配合濱海公路工程，海濱-濂洞間鐵道路線拆除，停止營運。
  - 1989年8月21日：隨深澳線裁撤而正式廢止。

## 鄰近車站

## 參考資料

[Category:深澳線車站](../Category/深澳線車站.md "wikilink")
[廢](../Category/瑞芳區鐵路車站.md "wikilink")
[深](../Category/台灣鐵路廢站.md "wikilink")
[Category:1967年啟用的鐵路車站](../Category/1967年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:1989年關閉的鐵路車站](../Category/1989年關閉的鐵路車站.md "wikilink")

1.  [金瓜石線](../Page/金瓜石線.md "wikilink")
2.  [深澳線\#簡介](../Page/深澳線#簡介.md "wikilink")